\documentclass{sintefbeamer}

% meta-data
\title{Pengantar Sistem Digital}
\subtitle{Sistem Bilangan \& Aritmatika pada Sistem Bilangan}
\author{{Mega Pranata}}
\date{Genap 2022 / 2023}
\titlebackground{images/background}
\setbeamertemplate{footline}{
      \hspace{2px} Pengantar Sistem Digital \hfill Genap 2022 / 2023 \hfill \insertshortauthor \hspace{2px} {\vskip0.1cm}}
% document body
\begin{document}

\maketitle

\section{Sistem Bilangan}
\subsection{Sistem Bilangan}
\begin{frame}{Desimal}
\begin{itemize}
\item Memiliki 10 Simbol\\
0 1 2 3 4 5 6 7 8 9
\item Memiliki Bobot \\
\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|}
\hline
$10^5$ & $10^4$ & $10^3$ & $10^2$ & $10^1$ & $10^0$ \\
\hline
$100000$ & $10000$ & $1000$ & $100$ & $10$ & $1$ \\
\hline
\end{tabular}
\item Memiliki tanda D atau 10 subscript atau tidak memiliki tanda subscript \\
Contoh : $150_D$ atau $150_{10}$
\item Most Significant Digit $\Rightarrow 1$
\item least Significant Digit $\Rightarrow 0$
\end{itemize}
\end{frame}
\begin{frame}{Binary}
\begin{itemize}
\item Memiliki 2 Simbol\\
0 1
\item Memiliki Bobot \\
\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|}
\hline
$2^5$ & $2^4$ & $2^3$ & $2^2$ & $2^1$ & $2^0$ \\
\hline 
\end{tabular}
\item Memiliki tanda B atau 2 subscript \\
Contoh : $110_2$ atau $110_B$ 
\item Most Significant Bit $\Rightarrow 1$
\item least Significant Bit $\Rightarrow 0$
\end{itemize}
\end{frame}
\begin{frame}{Octal}
\begin{itemize}
\item Memiliki 8 Simbol\\
0 1 2 3 4 5 6 7
\item Memiliki Bobot \\
\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|}
\hline
$8^5$ & $8^4$ & $8^3$ & $8^2$ & $8^1$ & $8^0$ \\
\hline 
\end{tabular}
\item Memiliki tanda O atau 8 subscript \\
Contoh : $170_{8}$ atau $170_O$ 
\end{itemize}
\end{frame}
\begin{frame}{Hexadesimal}
\begin{itemize}
\item Memiliki 16 Simbol\\
0 1 2 3 4 5 6 7 8 9 A B C D E F
\item Memiliki Bobot \\
\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|}
\hline
$16^5$ & $16^4$ & $16^3$ & $16^2$ & $16^1$ & $16^0$ \\
\hline 
\end{tabular}
\item Memiliki tanda H atau 16 subscript \\
Contoh : $1F2A_{16}$ atau $1F2A_H$ 
\end{itemize}
\end{frame}
\begin{frame}{Binary Coded Decimal (BCD)}
\begin{itemize}
\item Merepresentasikan Desimal kedalam kode Biner \\
\begin{small}
\begin{tabular}{l|cccccccccc}
\hline
Decimal Digit & 0 & 1 & 2 & 3 & 4 & 5  \\
BCD & 0000 & 0001 & 0010 & 0011 & 0100& 0101  \\
\hline
Decimal Digit & 6 & 7 & 8 & 9 \\
BCD & 0110 & 0111 & 1000 & 1001 \\
\hline
\end{tabular}
\end{small}
\item Kode Tidak Valid \\
1010, 1011, 1100, 1101, 1110, 1111
\end{itemize}
\end{frame}
\subsection{Konversi Bilangan}
\begin{frame}{Konversi Desimal ke Biner}
$12_D = ... _B$\\
\pause
$$\frac{12}{2} = 6 \Rightarrow 0 $$
$$\frac{6}{2} = 3 \Rightarrow 0 $$
$$\frac{3}{2} = 1 \Rightarrow 1 $$
$$\frac{1}{2} = 0 \Rightarrow 1 $$
$ 12_D  = 1100_B $
\end{frame}
\begin{frame}{Konversi Desimal ke Oktal}
$125_D = ... _O$\\
\pause
$$\frac{125}{8} = 15 \Rightarrow 5 $$
$$\frac{15}{8} = 1 \Rightarrow 7 $$
$$\frac{1}{8} = 0 \Rightarrow 1 $$
$ 125_D  = 175_O $
\end{frame}
\begin{frame}{Konversi Desimal ke Hexa}
$125_D = ... _H$\\
\pause
$$\frac{125}{16} = 7 \Rightarrow 13 \Rightarrow D $$
$$\frac{7}{16} = 0 \Rightarrow 7 $$
$ 125_D  = 7D_H $
\end{frame}
\begin{frame}{Konversi Biner Ke Desimal}
$ 1100_{2} = ... _{10} $\\
\vspace{5mm}
\pause
\begin{tabular}{|c|c|c|c|}
\hline
$2^{3}$ & $2^{2}$ & $2^{1}$ & $2^{0}$ \\
\hline
\end{tabular}\\
\vspace{5mm}
$1100_{2} \Rightarrow $
\begin{tabular}{cccccccc}
1 &  & 1 &  & 0 & & 0 \\
$1 \times 2^{3}$ & $+$ & $1 \times 2^{2}$ & $+$ & $0 \times 2^{1}$ &$+$& $0 \times 2^{0}$ \\
$1 \times 8$ &$+$& $1\times4$ &$+$& $0\times2$ &$+$& $0\times1$ \\
$8$ &$+$& $4$ &$+$& $0$ &$+$& $0$ \\
\hline
$12$ &&&&&&\\
\end{tabular}
\\
\vspace{5mm}
$1100_{2} = 12_{10}$
\end{frame}
\begin{frame}{Konversi Octal Ke Desimal}
$ 142_{8} = ... _{10} $\\
\vspace{5mm}
\pause
\begin{tabular}{|c|c|c|c|}
\hline
$...$ & $8^{2}$ & $8^{1}$ & $8^{0}$ \\
\hline
\end{tabular}\\
\vspace{5mm}
$142_{8} \Rightarrow $
\begin{tabular}{cccccc}
 1 &  & 4 & & 2 \\
$1 \times 8^{2}$ & $+$ & $4 \times 8^{1}$ &$+$& $2 \times 8^{0}$ \\
$1 \times 64$ &$+$& $4\times8$ &$+$ & $2\times1$ \\
$64$ &$+$& $32$ &$+$& $2$ \\
\hline
$98$ &&&&\\
\end{tabular}
\\
\vspace{5mm}
$142_{8} = 98_{10}$
\end{frame}
\begin{frame}{Konversi Hexa Ke Desimal}
$ 11D_{16} = ... _{10} $\\
\vspace{5mm}
\pause
\begin{tabular}{|c|c|c|c|}
\hline
$...$ & $16^{2}$ & $16^{1}$ & $16^{0}$ \\
\hline
\end{tabular}\\
\vspace{5mm}
$11D_{16} \Rightarrow $
\begin{tabular}{cccccc}
 1 &  & 1 & & D \\
$1 \times 16^{2}$ & $+$ & $1 \times 16^{1}$ &$+$& $D \times 16^{0}$ \\
$1 \times 256$ &$+$& $1\times16$ &$+$ & $D \times 1$ \\
$256$ &$+$& $16$ &$+$& $D$ \\
$256$ &$+$& $16$ &$+$& $13$ \\
\hline
$285$ &&&&\\
\end{tabular}
\\
\vspace{5mm}
$11D_{16} = 285_{10}$
\end{frame}
\begin{frame}{Konversi Binary Ke Octal}
$ 1101011010_{2} = ... _{8} $\\
\vspace{5mm}
\pause
\begin{tabular}{ccccc}
$1$ & $101$ & $011$ & $010$ &\\
$\underbrace{001}$&$\underbrace{101}$&$\underbrace{011}$&$\underbrace{010}$&\\
$\downarrow$&$\downarrow$&$\downarrow$&$\downarrow$&\\
1 & 5 & 3 & 2 & $\Rightarrow 1532$\\
\end{tabular}\\
\vspace{5mm}
$ 1101011010_{2} = 1532 _{8} $\\
\end{frame}
\begin{frame}{Konversi Binary Ke Hex}
$ 1101011010_{2} = ... _{16} $\\
\vspace{5mm}
\pause
\begin{tabular}{cccc}
$11$ & $0101$ & $1010$ &\\
$\underbrace{0011}$&$\underbrace{0101}$&$\underbrace{1010}$&\\
$\downarrow$&$\downarrow$&$\downarrow$&\\
3 & 5 & 10 &\\
$\downarrow$&$\downarrow$&$\downarrow$&\\
3 & 5 & A & $\Rightarrow 35A$\\
\end{tabular}\\
\vspace{5mm}
$ 1101011010_{2} = 35A _{16} $\\
\end{frame}
\begin{frame}{Konversi Octal Ke Binary}
$ 275_{8} = ... _{2} $\\
\vspace{5mm}
\pause
\begin{tabular}{cccc}
$\underbrace{2}$&$\underbrace{7}$&$\underbrace{5}$&\\
$\downarrow$&$\downarrow$&$\downarrow$&\\
010 & 111 & 101 & $\Rightarrow 10111101$\\
\end{tabular}\\
\vspace{5mm}
$ 275_{8} = 10111101 _{2} $\\
\end{frame}
\begin{frame}{Konversi Hex Ke Binary}
$ 1CA_{16} = ... _{2} $\\
\vspace{5mm}
\pause
\begin{tabular}{cccc}
$\underbrace{1}$&$\underbrace{C}$&$\underbrace{A}$&\\
$\downarrow$&$\downarrow$&$\downarrow$&\\
$1$&$12$&$10$&\\
$\downarrow$&$\downarrow$&$\downarrow$&\\
0001 & 1100 & 1010 & $\Rightarrow 111001010$\\
\end{tabular}\\
\vspace{5mm}
$ 1CA_{16} = 111001010 _{2} $\\
\end{frame}

\section{Aritmatika pada Sistem Bilangan}
\subsection{Aritmatika pada Bilangan Biner}
\begin{frame}[t]{Aritmatika Pada Bilangan Biner}
\begin{itemize}
	\item Penjumlahan
	\item Pengurangan
	\item Perkalian
	\item Pembagian
\end{itemize}
\end{frame}
\begin{frame}[t]{Penjumlahan Biner}
	Aturan Dasar Penjumlahan Biner : \\
	$ 0 + 0 = 0 $\\
	$ 1 + 0 = 1 $\\
	$ 0 + 1 = 1 $\\
	$ 1 + 1 = 0 $ Carry (Simpan) 1 \\
	Contoh Penjumalahan Biner :
	\begin{tabular}{cccc}
	\cr & 0 & 0 & 1 \\
	+ & 0 & 1 & 1 \\
	\hline
	carry & 1 & 1 \\
	\hline
	 & 1 & 0 & 0 
	\end{tabular}
\end{frame}
\begin{frame}[t]{Pengurangan Biner}
	Aturan Dasar Pengurangan Biner : \\
	$ 0 - 0 = 0 $\\
	$ 1 - 0 = 1 $\\
	$ 1 - 1 = 0 $\\
	$ 0 - 1 = 1 $ Borrow (Pinjam) 1\\
	Contoh Pengurangan Biner :
	\begin{tabular}{cccc}
	\cr & 1 & 0 & 1 \\
	- & 0 & 1 & 1 \\
	\hline
	borrow &  & 1 \\
	\hline
	 & 0 & 1 & 0
	\end{tabular}
\end{frame}
\begin{frame}[t]{Perkalian Biner}
	Aturan Dasar Perkalian Biner : \\
	$ 0 \times 0 = 0 $\\
	$ 1 \times 0 = 0 $\\
	$ 0 \times 1 = 0 $\\
	$ 1 \times 1 = 1 $\\
	Contoh Perkalian Biner :
	\begin{tabular}{ccccccccc}
	&  &  & 1 & 0 & 1\\
	&  & $\times$ & 0 & 1 & 1 \\
	\hline
	& & & 1 & 0 & 1\\
	& & 1 & 0 & 1\\
	$+$ & 0 & 0 & 0\\
	\hline
	& 0 & 1 & 1 & 1 & 1
	\end{tabular}
\end{frame}
\begin{frame}[t]{Pembagian Biner}
	Aturan Dasar Pembagian Biner : \\
	Pembagian biner dilakukan seperti pembagian pada decimal \\
	Contoh Pembagian Biner :
	$$\sqrt[10]{10010}$$
	$$ = 1001 $$
	
\end{frame}
\subsection{Komplemen Bilangan Biner}
\begin{frame}[t]{Komplemen Bilangan Biner}
Komplemen 1' dan komplemen 2' pada bilangan biner digunakan untuk merepresentasikan angka negatif. Metode komplemen 2' sering digunakan oleh komputer dalam menangani angka negatif.
\end{frame}
\begin{frame}[t]{Komplemen Bilangan Biner}
Menghitung Komplemen Bilangan Biner \\
\begin{itemize}
	\item Komplemen 1' \\Menghitung komplemen 1' pada bilangan biner dilakukan dengan mengubah semua Biner 1 menjadi 0 dan merubah biner 0 menjadi 1. 
	\item Komplemen 2' \\
	Komplemen 2' dihitung dengan menambahkan 1 pada nilai LSB dari Komplemen 1'.
\end{itemize}
\end{frame}
\begin{frame}[t]{Komplemen Bilangan Biner}
Menghitung Komplemen Bilangan Biner \\
\begin{itemize}
	\item Komplemen 1'\\
	\begin{tabular}{ccccccccc}
	1 & 0 & 1 & 1 & 0 & 0 & 1 & 0 & Angka Biner\\
	$\downarrow$ & $\downarrow$ & $\downarrow$ & $\downarrow$ & $\downarrow$ & $\downarrow$ & $\downarrow$ & $\downarrow$ \\
	0 & 1 & 0 & 0 & 1 & 1 & 0 & 1 & Kompelen 1' \\ 
	\end{tabular}
	\item Komplemen 2' \\
	\begin{tabular}{cccccccccc}
	& 1 & 0 & 1 & 1 & 0 & 0 & 1 & 0 & Angka Biner\\
	\hline
	& 0 & 1 & 0 & 0 & 1 & 1 & 0 & 1 & Kompelen 1' \\ 
	+ &  &  &  &  &  &  &  & 1 & Tambahkan 1 \\
	\hline
	 & \textbf{0} & \textbf{1} & \textbf{0} & \textbf{0} & \textbf{1} & \textbf{1} & \textbf{1} & \textbf{0} & \textbf{Komplemen 2'}
	\end{tabular}
\end{itemize}
\end{frame}
\subsection{Bilangan Bertanda}
\begin{frame}[t]{Angka Bertanda}
	\begin{itemize}
	\item Bit paling kiri dalam angka biner yang bertanda merupakan tanda positif atau negatif.
	\item bit 0 menandakan angka positif
	\item bit 1 menandakan angka negatif
	\end{itemize}
	Contoh : 
	\begin{tabular}{c|ccccccccc}
	0 & 0 & 0 & 1 & 1 & 0 & 0 & 1 & $ +25 $\\
	\hline
	1 & 0 & 0 & 1 & 1 & 0 & 0 & 1 & $ -25 $\\
	\end{tabular}
	\\
	\vspace{5mm}
	\hspace{7mm}
	Sign bit $|$ Magnitude bits
\end{frame}
\begin{frame}[t]{Angka Bertanda}
	$00110010=+50$
	\vspace{1.5mm}
	\\ Contoh Perhitungan bertanda :  
	\begin{tabular}{cccccccccc}
	& 0 & 0 & 1 & 1 & 0 & 0 & 1 & 0 & Angka Biner\\
	& 1 & 1 & 0 & 0 & 1 & 1 & 0 & 1 & Kompelen 1' \\ 
	+ &  &  &  &  &  &  &  & 1 & Tambahkan 1 \\
	\hline
	 & \textbf{1} & \textbf{1} & \textbf{0} & \textbf{0} & \textbf{1} & \textbf{1} & \textbf{1} & \textbf{0} & \textbf{Komplemen 2'}
	\end{tabular}
	\\
	\vspace{1.5mm}
	Hasil komplemen :\\
	\vspace{5mm}
	\begin{tabular}{c|c|c|c|c|c|c|c}
	$-2^7$ & $+2^6$ & $+2^5$ & $+2^4$ & $+2^3$ & $+2^2$ & $+2^1$ & $+2^0$ \\
	$-128$ & $+64$ & $+0$ & $+0$ & $+8$ & $+4$ & $+2$ & $+0$
	\end{tabular}
	\vspace{1.5mm}
	\\$11001110 = -50$
	
\end{frame}
\subsection{Aritmatika Pada Bilangan Bertanda}
\begin{frame}[t]{Aritmatika Pada Bilangan Bertanda}
\begin{itemize}
	\item Penjumlahan
	\item Pengurangan
\end{itemize}
\end{frame}
\begin{frame}[t]{Penjumlahan Pada Bilangan Bertanda}
	Penjumlahan bilangan ada beberapa jenis :
	\begin{itemize}
		\item Penjumlahan bilangan \textbf{Positif} dengan \textbf{Positif}
		\item Penjumlahan \textbf{Positif} dengan nilai \textbf{Magnitude lebih besar} dari pada nilai \textbf{Negatif}
				\item Penjumlahan \textbf{Negatif} dengan nilai \textbf{Magnitude lebih besar} dari pada nilai \textbf{Positif}
		\item Penjumlahan bilangan \textbf{Negatif} dengan \textbf{Negatif}
	\end{itemize}
\end{frame}
\begin{frame}[t]{Penjumlahan Pada Bilangan Bertanda}
	Penjumlahan bilangan Positif dan Positif :
	\begin{tabular}{cccccccccc}
	& 0 & 0 & 0 & 0 & 1 & 0 & 0 & 1 \\
	+ & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 1 & 1  \\
	\hline
	& 0 & 0 & 0 & 0 & 1 & 1 & 0 & 0 \\
	\end{tabular}
	\begin{tabular}{rr}
	& 9 \\
	+ & 3 \\
	\hline
	& 12
	\end{tabular}
	\\
	\vspace{5mm}	
	Penjumlahan Positif dengan nilai Magnitude lebih besar dari pada nilai Negatif : \\
	\begin{tabular}{rccccccccc}
	& 0 & 0 & 0 & 0 & 1 & 0 & 0 & 1 \\
	+ & 1 & 1 & 1 & 1 & 1 & 1 & 0 & 1  \\
	\hline
	(carry diabaikan) 1 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 1 & 1 & 0 \\
	\end{tabular}
	\begin{tabular}{rr}
	& 9 \\
	+ & -3 \\
	\hline
	& 6
	\end{tabular}
\end{frame}
\begin{frame}[t]{Penjumlahan Pada Bilangan Bertanda}
Penjumlahan Negatif dengan nilai Magnitude lebih besar dari pada nilai Positif :\\
	\begin{tabular}{cccccccccc}
	& 0 & 0 & 0 & 0 & 1 & 0 & 0 & 1 \\
	+ & 1 & 1 & 1 & 0 & 1 & 1 & 0 & 0  \\
	\hline
	& 1 & 1 & 1 & 1 & 0 & 1 & 0 & 1 \\
	\end{tabular}
	\begin{tabular}{rr}
	& 9 \\
	+ & -20 \\
	\hline
	& -11
	\end{tabular}
	\\
	\vspace{5mm}	
Penjumlahan bilangan Negatif dengan Negatif: \\
	\begin{tabular}{rccccccccc}
	& 1 & 1 & 1 & 0 & 1 & 1 & 0 & 0  \\
	+ & 1 & 1 & 1 & 1 & 1 & 1 & 0 & 1  \\
	\hline
	(carry diabaikan) 1 & 1 & 1 & 1 & 0 & 1 & 0 & 0 & 1 \\
	\end{tabular}
	\begin{tabular}{rr}
	& -20 \\
	+ & -3 \\
	\hline
	& -23
	\end{tabular}
\end{frame}
\begin{frame}[t]{Pengurangan Pada Bilangan Bertanda}Pengurangan pada bilangan bertanda dilakukan dengan mengubah bilangan pengurang menjadi komplemen 2', kemudian menambahkan dengan bilangan yang akan dikurangkan.\\
Contoh :
	$$ 00001001 - 00010100 = $$
	$$ 9 - 20 = $$
	$$ 9 + (-20) = $$
\end{frame}
\begin{frame}[t]{Pengurangan Pada Bilangan Bertanda}
	\begin{tabular}{lrccccccccc}
	Biner asli & & 0 & 0 & 0 & 1 & 0 & 1 & 0 & 0 \\
	& & $\downarrow$ & $\downarrow$ & $\downarrow$ & $\downarrow$ & $\downarrow$ & $\downarrow$ & $\downarrow$ & $\downarrow$ \\
	Komplemen 1' & & 1 & 1 & 1 & 0 & 1 & 0 & 1 & 1  \\
	& + & & & & & & & & 1\\
	\hline
	Komplemen 2' & & 1 & 1 & 1 & 0 & 1 & 1 & 0 & 0 \\
	\end{tabular}
	\begin{tabular}{r}
	20 \\
	\\
	\\
	\\
	\hline
	-20
	\end{tabular}\\
	\vspace{5mm}
	$ 9 + (- 20) = $\\
	\vspace{5mm}
	\begin{tabular}{rccccccccc}
	& 0 & 0 & 0 & 0 & 1 & 0 & 0 & 1 \\
	+ & 1 & 1 & 1 & 0 & 1 & 1 & 0 & 0 \\
	\hline
	& 1 & 1 & 1 & 1 & 0 & 1 & 0 & 1
	\end{tabular}
	\begin{tabular}{rr}
	& 9 \\
	+ & -20 \\
	\hline
	& -11
	\end{tabular}
\end{frame}
\backmatter

\end{document}
